\phantomsection
\chapter{Ringraziamenti}
\markboth{Ringraziamenti}{}
% [titolo ridotto se non ci dovesse stare] {titolo completo}
Tutto il lavoro realizzato per la scrittura di questa trattazione è stato frutto della continuazione di uno dei percorsi più complessi della mia vita ma che probabilmente non dimenticherò mai, in quanto mi ha dato la possibilità di sfidare costantemente i miei limiti e mi ha dato l'opportunità di incontrare delle persone meravigliose che mi hanno accompagnato durante tutto il mio percorso e che desidero ringraziare.

Innanzitutto ci tengo a ringraziare il mio relatore Arcangelo Castiglione per avermi dato l'opportunità di lavorare ad un progetto molto stimolante e per avermi seguito attivamente durante tutto il lavoro svolto, consigliandomi sempre la via più corretta di procedere.

Ringrazio Vincenzo, per avermi accompagnato durante tutto il mio percorso, sia nei momenti più belli che nei momenti più difficili, per avermi sempre sostenuto e incoraggiato quando serviva e per essere stato un compagno di studio e lavoro insostituibile. Senza i giri intorno al tavolo della tua camera, molto probabilmente non avrei concluso la mia carriera accademica in maniera così brillante e senza le "serate confessionale" probabilmente non avrei mai condiviso aspetti della mia vita molto problematici e non avrei mai trovato una soluzione ad essi. 

Ringrazio Orazio, per avermi accompagnato durante tutto il mio percorso, per essere stato un compagno di studio e di lavoro impeccabile e per essere stato una guida e un fratello maggiore, che cerca di consigliare sempre il modo migliore di fare tutto e che è sempre a disposizione quando c'è bisogno, sia per un aiuto che per uno sfogo. Senza di te non sarei mai diventato quello che sono oggi, non mi sarei mai appassionato così al mondo dell'elettronica e senza di te non avrei mai preso il mio Acer Nitro 5. Grazie per essere stato sempre al mio fianco, per avermi insegnato a ragionare in maniera molto più logica e per avermi insegnato le basi della contrattazione.

Ringrazio Hermann, per avermi accompagnato durante tutto il mio percorso, per essere stato un compagno essenziale di studio e di banco e per essere stato un "compagno di mille avventure". Ancora ricordo di quella volta che compilammo \emph{Gentoo} a casa mia o di quella volta in cui "distrussi" \emph{Windows} e non potevo creare la pennetta USB per reinstallarlo. Mi hai sempre fatto compagnia quando ne avevo bisogno e ti sei messo sempre a disposizione per aiutarmi e senza di te, molto probabilmente, ancora non saprei utilizzare i sistemi basati su Linux. Grazie per esserci sempre stato per me e per esserti sempre confrontato con me sui progetti a cui abbiamo lavorato insieme (soprattutto su quest'ultimo).

Ringrazio Felice, Mattia M., Mattia C., Emanuele, Luigi, Francesco, Simone, Vincenzopio e tutti i miei amici (anche quelli già citati) per avermi accompagnato in questo lungo percorso, per avermi sostenuto e per avermi voluto bene come un se fossi un vostro fratello. Con voi ho passato i momenti più belli e indimenticabili di tutta la mia vita e porterò sempre una parte di voi nel mio bagaglio di vita.

Ringrazio mia sorella Teresa e Stefano, per essermi stati vicini dal primo giorno di università, per avermi compreso quando ne avevo bisogno, per avermi sempre sostenuto e aiutato a concludere il mio percorso nella maniera migliore possibile e per avermi sempre fornito un "rifugio sicuro" dove rintanarmi per qualche giorno quando avevo bisogno di "staccare un po' la spina". Grazie per avermi sempre guidato e per avermi sempre ascoltato.

Ringrazio Raffaele per essere stato la mia bussola morale, per avermi consigliato sempre il miglior modo di procedere e per avermi sempre ascoltato quando ne avevo bisogno. Le chiacchierate fatte durante le passeggiate con Koba sono sempre state le migliori e le più stimolanti, oltre ad essere le migliori valvole di sfogo contro tutto lo stress accumulato all'università o durante la vita di tutti i giorni.

Ringrazio mia Zia Giusy per aver sempre creduto in me, per avermi sostenuto in ogni modo in cui hai potuto e per avermi voluto bene come un figlio. Senza di te non avrei scelto questo percorso e non avrei ottenuto questi risultati. Grazie per esserci sempre stata.

Ringrazio tutta la mia famiglia, per tutto il sostegno che mi avete dato e per avermi dato l'opportunità di intraprendere questo percorso che mi ha aiutato ad oltrepassare i miei limiti e a dimostrare quanto valgo.

Infine, ci tengo a ringraziare i miei nonni Teresa e Francesco che, anche se non sono più qui da molto tempo, sono sempre stati al mio fianco per permettermi di superare ogni ostacolo. Sono sicuro che sareste fieri del percorso che ho intrapreso e questo mi ha dato la forza di continuare.

Grazie a tutti voi, il vostro contributo è stato unico e insostituibile.